**犢子部**\[1\]（\[2\]；），亦稱可住子部、跋次子部、跋私弗多羅可住子部、可住子弟子部、婆雌子部，音译爲跋私弗底梨與部、跋私弗多羅部、婆蹉妒路部、婆蹉富羅部、婆麤富羅部、婆蹉富多羅部、跋私弗部、婆蹉部\[3\]，[部派佛教的部派之一](../Page/部派佛教.md "wikilink")，自[先上座部分支](../Page/先上座部.md "wikilink")，《[大毘婆沙論](../Page/大毘婆沙論.md "wikilink")》稱《[發智論](../Page/發智論.md "wikilink")》評破了犢子部的根本宗義\[4\]\[5\]，故此部起源比[說一切有部更早](../Page/說一切有部.md "wikilink")，它同[大眾部](../Page/大眾部.md "wikilink")、[分別說部和](../Page/分別說部.md "wikilink")[說一切有部一起並列為早期四大部派](../Page/說一切有部.md "wikilink")\[6\]。

## 歷史

犢子部主流支派[正量部稱犢子部是在佛滅滿二百年時](../Page/正量部.md "wikilink")，犢子長老舉行[第三次結集所確立的](../Page/第三次結集.md "wikilink")。西藏翻譯的[清辨](../Page/清辨.md "wikilink")《異部精釋》，所舉部派分化的不同傳說中第三說為[正量部](../Page/正量部.md "wikilink")\[7\]的傳說：“世尊般涅槃後，一百三十七年，經難陀王而至摩訶缽土摩王時，於[華氏城集諸聖眾](../Page/華氏城.md "wikilink")”。“僧伽諍論大起，長老龍及堅意等多聞者，宣揚[根本五事](../Page/大天五事.md "wikilink")。……由是分為二部”。“如是僧伽紛爭，經六十三年，及犢子長老，集諸僧伽，息諸諍論，舉行[第三結集](../Page/第三次結集.md "wikilink")”。《[布頓佛教史](../Page/布頓佛教史.md "wikilink")》轉載了有關記載\[8\]。

《[異部宗輪論](../Page/異部宗輪論.md "wikilink")》傳說，在佛滅第三百年中（即佛滅滿二百年後而未滿三百年），從[說一切有部分出犢子部](../Page/說一切有部.md "wikilink")\[9\]，南傳《[島史](../Page/島史.md "wikilink")》稱其從[本上座部分出](../Page/本上座部.md "wikilink")。

## 學說

### 早期宗義

犢子部根據地在[跋蹉國](../Page/跋蹉.md "wikilink")（）都城[拘舍彌地方](../Page/拘舍彌.md "wikilink")，其早期宗義與[說一切有部](../Page/說一切有部.md "wikilink")《[發智論](../Page/發智論.md "wikilink")》本身所確立的宗義大多相似，只有幾個需要注意的不同之處\[10\]。

《[大毘婆沙論](../Page/大毘婆沙論.md "wikilink")》記載：

### 十八部時期宗義

在犢子部確立後百年內，因為對《[發智論](../Page/發智論.md "wikilink")》中的一頌\[11\]的解釋不同\[12\]，又分出四個分支：

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>偈頌</p></th>
<th><p>《<a href="../Page/發智論.md" title="wikilink">發智論</a>》</p></th>
<th><p>法上部</p></th>
<th><p>賢冑部</p></th>
<th><p>正量部</p></th>
<th><p>密林山部</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>雖脫<br />
而墜墮</p></td>
<td><p><a href="../Page/外道.md" title="wikilink">外道道果</a></p></td>
<td><p>阿羅漢退</p></td>
<td><p><a href="../Page/阿羅漢.md" title="wikilink">阿羅漢</a></p></td>
<td><p>1.<a href="../Page/預流果.md" title="wikilink">預流果</a>（初果）</p></td>
<td><p>2.思法（無學）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2.家家（二果向）</p></td>
<td><p>1.退法（無學）</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>饕餮<br />
復來還</p></td>
<td><p>4.一間（三果向）</p></td>
<td><p>3.護法（無學）</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>3.<a href="../Page/一來果.md" title="wikilink">一來果</a>（二果）</p></td>
<td><p>4.住法（無學）</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>得安仍樂樂</p></td>
<td><p><a href="../Page/有餘依涅槃界.md" title="wikilink">有餘依涅槃界</a></p></td>
<td><p>阿羅漢住</p></td>
<td><p><a href="../Page/獨覺.md" title="wikilink">獨覺</a></p></td>
<td><p>5.<a href="../Page/不還果.md" title="wikilink">不還果</a>（三果）</p></td>
<td><p>5.堪達（無學）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>乘樂至樂所</p></td>
<td><p><a href="../Page/無餘依涅槃界.md" title="wikilink">無餘依涅槃界</a></p></td>
<td><p>阿羅漢進</p></td>
<td><p><a href="../Page/佛.md" title="wikilink">佛</a></p></td>
<td><p>6.<a href="../Page/阿羅漢果.md" title="wikilink">阿羅漢果</a>（四果）</p></td>
<td><p>6.不動（無學）</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

其中以[正量部最為興盛](../Page/正量部.md "wikilink")，它後來取代了原先犢子部的地位，自稱為根本正量部。《[依說論](../Page/三彌底部論.md "wikilink")》（《三彌底部論》）是現存僅有的正面記述十八部時期犢子系宗義的論書，《[三法度論](../Page/三法度論.md "wikilink")》是犢子系釋經之論書，經過了信仰大乘佛教者的詮釋。

《[依說論](../Page/三彌底部論.md "wikilink")》（《三彌底部論》）記載：佛說有三種[人](../Page/補特伽羅.md "wikilink")，依說人，即依契經所說諸法施設人，契經說，人與色等[五蘊](../Page/五蘊.md "wikilink")，不一不異；度說人，即三世行度施設人；滅說人，即命終五蘊盡滅施設人\[13\]。對於依說人、度說人，命終時捨此生之五蘊無遺，受[五蘊](../Page/五蘊.md "wikilink")[中間有](../Page/中間有.md "wikilink")，依五蘊中間有，可施設有[人](../Page/補特伽羅.md "wikilink")，從此有度至彼有\[14\]。

《[異部宗輪論](../Page/異部宗輪論.md "wikilink")》記載的犢子部宗義：

[真諦譯](../Page/真諦.md "wikilink")《[部執異論](../Page/部執異論.md "wikilink")》額外的記載了犢子部的一些其他宗義：

## 宗義諍論

自[提婆設摩](../Page/提婆設摩.md "wikilink")《[識身論](../Page/阿毘達磨識身足論.md "wikilink")》自稱[性空論者](../Page/性空論者.md "wikilink")，將犢子部等批判為[補特伽羅論者之後](../Page/補特伽羅論者.md "wikilink")，有關的大是大非諍論從未止息。

### 補特伽羅問題

一般被認為犢子部是[補特伽羅論者的代表](../Page/補特伽羅論者.md "wikilink")，如《[大毘婆沙論](../Page/大毘婆沙論.md "wikilink")》記載犢子部認為「補特伽羅自體實有」\[15\]。《[異部宗輪論](../Page/異部宗輪論.md "wikilink")》三譯本一致記載的犢子部宗義：[補特伽羅非即蘊離蘊](../Page/補特伽羅.md "wikilink")，是依蘊處界而施設的假名\[16\]，此說與在《[依說論](../Page/三彌底部論.md "wikilink")》（《三彌底部論》）中的正面論述大致相同。《[十八部論](../Page/十八部論.md "wikilink")》和《[異部宗輪論](../Page/異部宗輪論.md "wikilink")》記載的犢子部宗義：依[補特伽羅](../Page/補特伽羅.md "wikilink")，有法從前世轉到後世，可說[補特伽羅有移轉](../Page/補特伽羅.md "wikilink")\[17\]，此說與其自述宗義不同；而[真諦譯](../Page/真諦.md "wikilink")《[部執異論](../Page/部執異論.md "wikilink")》記載：依[色](../Page/色法.md "wikilink")，有法從前世轉到後世，可說[補特伽羅有移轉](../Page/補特伽羅.md "wikilink")\[18\]，此說與之相近。

[龍樹](../Page/龍樹.md "wikilink")《[大智度論](../Page/大智度論.md "wikilink")》記載犢子部尊奉舊有的《舍利弗阿毘曇》\[19\]，犢子部傳承的此論又稱為《犢子阿毘曇》，不同於現存[分別說部傳承的](../Page/分別說部.md "wikilink")《[舍利弗阿毘曇論](../Page/舍利弗阿毘曇論.md "wikilink")》\[20\]。《[大智度論](../Page/大智度論.md "wikilink")》記載其學說為：「[人是第五](../Page/補特伽羅.md "wikilink")**不可說法藏**\[21\]中所攝」\[22\]，[補特伽羅不是五蘊有為法和無為法所攝](../Page/補特伽羅.md "wikilink")，《[三法度論](../Page/三法度論.md "wikilink")》有關記載與此說大致相符。[龍樹](../Page/龍樹.md "wikilink")《[中論](../Page/中論.md "wikilink")》歸結犢子部認為[補特伽羅是一種實有的](../Page/補特伽羅.md "wikilink")「不可說我」\[23\]。

[說轉部立](../Page/說轉部.md "wikilink")「[勝義補特伽羅](../Page/勝義補特伽羅.md "wikilink")」，是五蘊所攝的微細難以施設之法\[24\]。學術界有人認為，此說可能受到了犢子部[補特伽羅學說的影響](../Page/補特伽羅.md "wikilink")。

### 剎那起滅問題

[婆藪跋摩](../Page/婆藪跋摩.md "wikilink")《[四諦論](../Page/四諦論.md "wikilink")》與[玄奘所譯版本的](../Page/玄奘.md "wikilink")《[異部宗輪論](../Page/異部宗輪論.md "wikilink")》記載犢子部認為，諸行中，有暫住者，如部份色法，亦有剎那滅者，如心、心所法\[25\]；不承認[化地部](../Page/化地部.md "wikilink")\[26\]、[說一切有部](../Page/說一切有部.md "wikilink")\[27\]以及[飲光部的](../Page/飲光部.md "wikilink")「一切行皆[剎那滅](../Page/剎那.md "wikilink")」學說。

## 分支

  - 犢子部
      - [法上部](../Page/法上部.md "wikilink")
      - [賢胄部](../Page/賢胄部.md "wikilink")
      - [正量部](../Page/正量部.md "wikilink")
      - [密林山部](../Page/密林山部.md "wikilink")（南傳佛教稱其為六城部）

## 影響

犢子部被認為是佛教中少見的認為「有[人](../Page/補特伽羅_\(佛教\).md "wikilink")[我](../Page/我_\(佛教\).md "wikilink")」的部派\[28\]，因此常受到其他部派的批判，在[大乘佛教中](../Page/大乘佛教.md "wikilink")[智顗等人更指稱他們為](../Page/智顗.md "wikilink")[附佛外道](../Page/附佛外道.md "wikilink")\[29\]。

## 學術研究

[印順法師稱](../Page/印順.md "wikilink")，《大毘婆沙論》將犢子部的「涅槃有三種」主張\[30\]，歸為分別論者而加以批判\[31\]。

## 註釋

## 相關條目

  - [部派佛教](../Page/部派佛教.md "wikilink")
  - [上座部](../Page/上座部.md "wikilink")
  - [補特伽羅論者](../Page/補特伽羅論者.md "wikilink")

[en:Vatsīputrīya](../Page/en:Vatsīputrīya.md "wikilink")

[Category:佛教歷史](../Category/佛教歷史.md "wikilink")
[V](../Category/上座部.md "wikilink")
[\*](../Category/犢子部.md "wikilink")

1.  [窺基](../Page/窺基.md "wikilink")《[異部宗輪論述記](../Page/異部宗輪論述記.md "wikilink")》：「犢子者。律主姓也。上古有仙居山靜處。貪欲已起不知所止。近有母牛因染生子。自後仙種皆言犢子。則婆羅門姓也。佛在之日。有犢子外道歸佛出家。如涅槃經說。此後門徒相傳不絕。至此分部。從遠襲為名。言犢子部。文殊問經云。犢子部注云。律主姓是也。真諦法師云。可住子弟子部。謂羅睺羅舍利子弟子。皤雌子是羅睺羅弟子。弘舍利子所說。因以部分。名為可住。可住仍言上古有仙名可住。今此律主母是彼種。從母為姓。名可住子。此理難解。幸願詳之。」

2.  《佛学大辞典》作vasta-pustra。

3.  《佛光大辞典》【犊子部】：梵名 Vātsī-putrīyāh，巴利名
    Vajji-puttaka。為小乘二十部之一。音譯跋私弗底梨與部、跋私弗多羅部、婆蹉妒路部、婆蹉富羅部、婆麤富羅部、婆蹉富多羅部、跋私弗部、婆蹉部。又稱跋次子部、跋私弗多羅可住子部、可住子弟子部、婆雌子部。有關此部之分派，諸說不同。依異部宗輪論載，此部係於佛陀入滅後三百年，自說一切有部所分出者；舍利弗問經及南傳島史等，則謂於上座部分出。又南傳佛教謂其分裂年代在佛陀入滅後二百年中。其部名與部主，三論玄義舉真諦三藏之說，謂有名為「可住」之古仙人，其後裔有可住子阿羅漢者，今此部為其弟子所倡，故稱可住子弟子部。異部宗輪論述記則別出有關犢子名稱之傳說，以前說為非；謂上古有一仙人，貪欲莫遏，染母牛而生子，自後仙種皆言犢子，為婆羅門之一姓。佛世時有犢子外道，歸佛出家，其後門徒相傳不絕，分部之後，即稱犢子部。又俱舍論光記卷三十亦以此部主為佛世時犢子外道之黨徒。蓋可住子、犢子兩者之譯語相異，係由於梵音不同所致，其長音言「可住」，短音則云「犢」；若據稱友之梵文俱舍論疏、翻譯名義大集等所載此部之梵名，則「可住」之譯語為謬誤，犢子始為正確譯名。另據日本學者赤沼智善研究，此部諸師為十六大國中筏蹉國（梵
    Vatsa）之比丘，故此部之梵名作 Vatsī-putriyā（意謂筏蹉之弟子）；又此部之巴利名 Vajji-puttaka，或係由
    Vatsa 與第二次經典結集時之跋耆（巴
    Vajji）混同而成者。依真諦之說，此部屬於舍利弗之法系，謂舍利弗作阿毘曇論，其弟子羅睺羅大弘其說，可住子復闡述羅睺羅之說。其教義係將一切事物分為過去、未來、現在、無為、不可說等五藏，以為均屬實有，特別主張有補特伽羅（我），稱之為不可說，以此補特伽羅與五蘊不即不離（非即非離蘊），實則承認有生死輪迴之主體。歷來多有破斥補特伽羅實有說者，貶為依附佛法之外道，然後世佛教發達，大乘教義立如來藏者，與此補特伽羅思想不無關係。另據異部宗輪論載，爾後自此部更分出法上、賢冑、正量、密林山四部。其分派之原因乃源於對一偈之解釋產生異義，此偈為（大四九‧一六下）：「已解脫更墮，墮由貪復還，獲安喜所樂，隨樂行至樂。」〔文殊師利問經卷下分部品、大毘婆沙論卷二、卷十一、大智度論卷二、卷十、部執異論、十八部論、中論卷二、出三藏記集卷三、成唯識論述記卷一〕（參閱「小乘二十部」928、「印度佛教」2215）
    p6667

4.  [迦多衍尼子](../Page/迦多衍尼子.md "wikilink")《[阿毘達磨發智論](../Page/阿毘達磨發智論.md "wikilink")》：「云何世第一法？答：若心心所法，為等無間，入正性離生，是謂世第一法。有作是說：若五根，為等無間，入正性離生，是謂世第一法。」
    《[大毘婆沙論](../Page/大毘婆沙論.md "wikilink")》：「有作是說：『若五根，為等無間，入正性離生。是謂世第一法。』問：誰作此說？答：是**舊阿毘達磨者**說。……有說：此是犢子部宗，彼部師執：世第一法，信等五根，以為自性。」

5.  [苻秦](../Page/苻秦.md "wikilink")[僧伽跋澄譯](../Page/僧伽跋澄.md "wikilink")《[鞞婆沙論](../Page/鞞婆沙論.md "wikilink")》：「問曰。何以故彼作經者（[迦旃延子](../Page/迦多衍尼子.md "wikilink")）立此經（[阿毘曇八犍度論](../Page/阿毘曇八犍度論.md "wikilink")）。答曰。……或以三事故。增益智故。開意故。**離計[人](../Page/補特伽羅.md "wikilink")**故。……離計人者。誦爾所阿毘曇前句後何。如是**四句**不說計人。一切中說無我行。非眾生、非命、非長養、非士。空淨聚也。以三事益智、開意、離計人故作此經。」
    [北涼](../Page/北涼.md "wikilink")[浮陀跋摩譯](../Page/浮陀跋摩.md "wikilink")《[阿毘曇毘婆沙論](../Page/阿毘曇毘婆沙論.md "wikilink")》：「復次以三因緣故。尊者[迦旃延子造作此經](../Page/迦多衍尼子.md "wikilink")（[阿毘曇八犍度論](../Page/阿毘曇八犍度論.md "wikilink")）。一為增益智故。二為開覺意故。三為**斷我[人](../Page/補特伽羅.md "wikilink")**故。……斷我人者。彼尊者造阿毘曇經。未曾說有我[人](../Page/補特伽羅.md "wikilink")。於一切處常說無我無人。以如是等眾因緣故。彼尊者造阿毘曇經。」
    [玄奘譯](../Page/玄奘.md "wikilink")《[阿毘達磨大毘婆沙論](../Page/阿毘達磨大毘婆沙論.md "wikilink")》：「復次尊者（[迦多衍尼子](../Page/迦多衍尼子.md "wikilink")）以三因緣制造此論（[阿毘達磨發智論](../Page/阿毘達磨發智論.md "wikilink")）。一為增益智故。二為開覺意故。三為**遮計我**故。……遮計我者。尊者所造阿毘達磨。未曾說有[補特伽羅](../Page/補特伽羅.md "wikilink")。恒顯諸行空。無有我。以如是等種種因緣。故彼尊者制造此論。」

6.  [印順](../Page/印順.md "wikilink")《印度之佛教》：「佛世一味之教，以七百結集，初分為聖大眾部及聖上座部，謂之根本二部。次於佛元百三十年頃，於上座部出分別說者，合為大眾、上座分別說及上座之三系，成鼎立之勢。迨大天等率眾南行，其上座系之沿恆河北岸及雪山麓而東進者，別出犢子部。其在西北印者，自稱說一切有部以別之，成四大派。『寄歸傳』云：「諸部流派，生起不同，西國相承，大綱唯四」，蓋謂此也。其弘布之區域，略言之，則大眾系在南印，說一切有系在西北印，分別說系在中印，犢子系則在中印之東北，亦間及西南也。」

7.  《三論玄義》：次三百年中從可住子部復出四部。以嫌舍利弗毘曇不足。更各各造論取經中義足之。所執異故。故成四部。一法尚部。即舊曇無德部也。二賢乘部。三正量弟子部。有大正量羅漢。其是弟子。故名正量弟子部。此三從人作名。四名密林部。從住處作名也。

8.  [布頓](../Page/布頓.md "wikilink")《[佛教史大寶藏論](../Page/佛教史大寶藏論.md "wikilink")》：佛滅度後一百三十七年，難阿迦王及大蓮王在世，當‘白崛城’長老‘大迦葉’和上師等還在世時，有一罪惡者名‘賢善’，裝飾比丘外相，示現各種神通，使諸僧伽內部分裂，佛教發生混亂。那時正當‘龍軍’及‘悅意’兩位尊者護持教法，僧伽分成各部各家，經過了六十三年，‘上座寓母子部’，才結集法藏。

9.  [真諦譯](../Page/真諦.md "wikilink")《[部執異論](../Page/部執異論.md "wikilink")》：「上座弟子部。住世若千年。至第三百年中，有小因緣分成兩部。一說一切有部，亦名說因部。二雪山住部，亦名上座弟子部。於此第三百年中，從說一切有部，又出一部，名可住子弟子部。」
    [玄奘譯](../Page/玄奘.md "wikilink")《[異部宗輪論](../Page/異部宗輪論.md "wikilink")》：「其上座部經爾所時一味和合。三百年初有少乖諍。分為兩部。一說一切有部。亦名說因部。二即本上座部。轉名雪山部。後即於此第三百年。從說一切有部流出一部。名犢子部。」

10.
11. [玄奘譯](../Page/玄奘.md "wikilink")[迦多衍尼子](../Page/迦多衍尼子.md "wikilink")《[阿毘達磨發智論](../Page/阿毘達磨發智論.md "wikilink")》：「『雖脫而墜墮。饕餮復來還。得安仍樂樂。乘樂至樂所。』（1）雖脫者。謂諸外道。雖脫欲界。而墜墮者。謂彼而墜色無色界生。及墮彼受生貪。（2）饕餮復來還者。謂彼於順五下分結。雖少分斷。而餘多故。後必起貪。還生欲界。（3）得安者。安謂有餘依涅槃界。諸阿羅漢。已證故名得。仍樂樂者。樂謂無餘依涅槃界。彼恒欣慕故名樂。（4）乘樂至樂所者。謂乘道樂。至涅槃樂。」
    [苻秦](../Page/苻秦.md "wikilink")[僧伽提婆譯](../Page/僧伽提婆.md "wikilink")[迦旃延子](../Page/迦旃延子.md "wikilink")《[阿毘曇八犍度論](../Page/阿毘曇八犍度論.md "wikilink")》：「『脫若墮已墮。貪餮復來還。已逮安隱處。樂往至樂所。』（1）脫若墮已墮者。脫謂欲界也。已墮謂生色界。若墮謂辦色界中五陰也。故曰脫若墮已墮也。（2）貪餮復來還者。有世間道垢盡聖智未生。彼自身娛樂自身恃怙。復墮地獄畜生餓鬼。故曰貪餮復來還也。（3）已逮安隱處。已逮者。謂佛佛弟子。安隱者。謂之泥洹彼娛樂。故曰已逮安隱處也。（4）樂往至樂所者。彼道樂至泥洹。故曰樂往至樂所也。」

12. 《[異部宗輪論](../Page/異部宗輪論.md "wikilink")》：「因釋一頌執義不同。從此部中流出四部。謂法上部。賢胄部。正量部。密林山部。所釋頌言。已解脫更墮。墮由貪復還。獲安喜所樂。隨樂行至樂。」
    [窺基](../Page/窺基.md "wikilink")《[異部宗輪論述記](../Page/異部宗輪論述記.md "wikilink")》：「有如是等多差別義。因釋一頌執義不同。從此部中流出四部。謂法上部、賢胄部、正量部、密林山部。所釋頌言：『已解脫更墮。墮由貪復還。獲安喜所樂。隨樂行至樂。』法上等四部執義別。四釋一頌以舊四釋：一、阿羅漢中有退住進。初二句釋退。次一釋住。後一釋進。二、三乘無學。初二句釋阿羅漢。次一釋獨覺。後一釋佛。三、四果有六種人。一解脫人即預流初得解脫故。二家家人即第二果向。三一來果人、四一間人。五不還人。六阿羅漢。已解脫一、更墮二。墮由貪第四人、復還者第三人。第三句第五人。第四句第六人。四、六種無學。退、思、護、住、堪達、不動。已解脫是第二人、更墮是第一人。墮由貪是第三人、復還是第四人。第三句第五人。第四句第六人。」

13. 《[三彌底部論](../Page/三彌底部論.md "wikilink")》：「問曰：云何說有人？答曰：佛說有三種人。問曰：云何三種人？答：依說人，度說人，滅說人（說者，亦名安，亦名制，亦名假名）。
    問曰：云何依說？答：如佛所說，語跋婆耶，言是是行所依，說是是其名安，是名依說。如火譬，如佛語舍利弗，有人名象，白淨可愛，四大所成，是名我，如是。一切，亦如乳譬，如是。
    **依修多羅等所說**，是名依說，如色、得色人，得色人不可說異色，色不可說異得色人，依色，得名依色人。
    若人說，是色是我，是其色成，名**我見**，若人說色是我者，以是過，五陰人，前所說，成是其過。
    復言，若人說，得色人異色者，名**異我見**，若人說異我，以是過，人異五陰，成是其過。
    得色人相從而已，非是真說，若人說，色、得色人相從而已，成其**邪見**，若邪見者，言無我，以是過，前所說，成是其過。
    以是故，此是三過，是故，實、異、邪見。不隨實、異，不隨邪見，依色，得色人可說。以是故，得色人共色，實可說。是故，是時色起，是時得色人亦起，是時色滅，是時得色人亦滅，不是不可說，如是。
    五陰，十二門，[五道](../Page/五道.md "wikilink")、[阿修羅道](../Page/阿修羅道.md "wikilink")、[中陰為七道](../Page/中陰.md "wikilink")，人生有處，[迦羅羅](../Page/迦羅羅.md "wikilink")、[阿浮陀那](../Page/阿浮陀那.md "wikilink")、肉團、支，新生、童子、年少、中年、老。善、惡記心。戒、犯戒，如是。上一切，合、不合。依上諸法，是名依說人可知。
    問曰：云何度說人？答曰：以是時度異有，是時佛說度眾生。云何度說眾生？過去說，未來說，現在說。云何過去說？……如佛所說，我過去世時，曾作頂生王，是名過去說。……依三世行，制三說，如是。應知，以是行度說，是名度說。……
    云何滅說？答：逐依說人，度說人，佛說滅說人，如過去身壞時，是名滅說，如是。如佛所說，漏盡比丘，五陰無常滅，是名滅說。如佛說偈言，智者莫能測，得至無動樂，是名滅說。」

14. 《[三彌底部論](../Page/三彌底部論.md "wikilink")》：「見依說、度說，是故說有人，捨五陰生有處，受[五陰](../Page/五陰.md "wikilink")[中間有](../Page/中間有.md "wikilink")。見滅說，佛說無復有受陰處，如是。
    問曰：為捨五陰滅盡猶有所餘？答曰：何所疑？曰：見先師意互相違故生疑。
    有諸部見，五陰一邊，從此有往彼有，如是。……
    又諸部說人，如是。從此有往彼有，非是陰。……是故，如諸部見人，如是。從此有往彼有，非陰，如是。
    又諸部說，無人從此有度彼有。……前世已生，不復更生，是故無人，捨此度彼有。是故生疑。
    曰：前所問，為捨五陰滅盡猶有所餘？今若捨五陰，五陰無遺餘，從此有度彼有。如佛說偈言：棄捨此人形，受天身具足。如佛說人無，財寶一切捨，隨所往，如是。如佛說臨死時，捨其身獨自去，在世之時言，皆是我有，臨死之時，一切捨，獨自去，戒定熏心，藉此善業上生，是故，佛說，善心而已，上生勝處。是故，捨五陰滅盡，往彼勝處，依業不滅。佛說偈言：是業是其物，自捉自隨去。中陰根故，往生彼處，受根義，行中陰處，天眼見中陰色。如諸部說，五陰一邊，從此有往彼有，是故，捨此語，如是。
    前所說，如是。人從此有往彼有，唯人而已。若爾者，應至道。實、異，無往。若實、異，若常，若不常，成邪見。如前所說，實、異、常、不常，成邪見遮。以是故，人共陰，實、異不可說。是故，**是人而已往生處不可說**。
    問曰：云何人身滅時五中有起？答曰：人欲滅時，中有起時，**依五[中有](../Page/中有.md "wikilink")**，是名五中有人可說。逐過去說，依度說，人可說。以是故，不依人，是故，不依義，不是人可說，如是。見法念滅念滅，不滅行念念，是名佛說，應當知，以是故，捨五陰身都盡，人從此有度彼有，是故說，有人捨五陰生有處，受五陰中間有，如是。」

15.
16.
17.
18.
19. [龍樹](../Page/龍樹.md "wikilink")《[大智度論](../Page/大智度論.md "wikilink")》：「有人言。佛在時舍利弗解佛語故。作阿毘曇。後犢子道人等讀誦。乃至今名為《舍利弗阿毘曇》。」

20. [龍樹](../Page/龍樹.md "wikilink")《[大智度論](../Page/大智度論.md "wikilink")》：「煩惱名一切結使。結有九結。使有七。合為九十八結。如《[迦旃延子阿毘曇](../Page/迦旃延子.md "wikilink")》義中說。十纏九十八結為百八煩惱。《犢子兒阿毘曇》中結使亦同。纏有五百。」

21. [龍樹](../Page/龍樹.md "wikilink")《[大智度論](../Page/大智度論.md "wikilink")》：「般若波羅蜜中說諸法實相，諸法實相中，無戲論垢濁故，名畢竟清淨。畢竟清淨故，能遍照一切五種法藏，所謂過去、未來、現在、無為及不可說。」
    [龍樹](../Page/龍樹.md "wikilink")《[十住毘婆沙論](../Page/十住毘婆沙論.md "wikilink")》：「佛實是一切智人，何以故？凡一切法有五法藏，所謂過去法、未來法、現在法、出三世法、不可說法，唯佛如實遍知是法。」

22. [龍樹](../Page/龍樹.md "wikilink")《[大智度論](../Page/大智度論.md "wikilink")》：「是佛法中，亦有犢子比丘說：如四大和合有眼法，如是五眾和合有人法。《犢子阿毘曇》中說：五眾不離人，人不離五眾，不可說五眾是人，離五眾是人，人是第五不可說法藏中所攝。」

23. [梵志](../Page/梵志.md "wikilink")[青目釋](../Page/青目.md "wikilink")[龍樹](../Page/龍樹.md "wikilink")《[中論](../Page/中論.md "wikilink")》：「『若人說我相。』如犢子部眾說，不得言色即是我，不得言離色是我，**我在第五不可說藏中**。」
    [訶梨跋摩](../Page/訶梨跋摩.md "wikilink")《[成實論](../Page/成實論.md "wikilink")》：「又汝法中說，可知法者，謂五法藏，過去、未來、現在、無為及不可說法。我在第五法中，則異於四法。」

24. [世友菩薩](../Page/世友菩薩.md "wikilink")《[異部宗輪論](../Page/異部宗輪論.md "wikilink")》：「其經量部本宗同義。謂說諸薀有從前世轉至後世。立**說轉**名。非離聖道、有薀永滅。有根邊薀、有一味薀。異生位中亦有聖法。執有**勝義補特伽羅**。餘所執多同說一切有部。」
    [窺基](../Page/窺基.md "wikilink")《[異部宗輪論述記](../Page/異部宗輪論述記.md "wikilink")》：「執有勝義補特伽羅。但是微細難可施設。即實我也。不同正量等非即蘊離蘊。蘊外調然有別體故也。」

25.
26. [玄奘譯](../Page/玄奘.md "wikilink")《[異部宗輪論](../Page/異部宗輪論.md "wikilink")》：「其化地部本宗同義。……說一切行皆剎那滅。」
    [真諦譯](../Page/真諦.md "wikilink")《[部執異論](../Page/部執異論.md "wikilink")》：「正地部是執義本。……一切行剎尼柯（有剎那）。」
    失譯《[十八部論](../Page/十八部論.md "wikilink")》：「彼彌沙塞部根本見者。……一切行剎那。」

27. [玄奘譯](../Page/玄奘.md "wikilink")《[異部宗輪論](../Page/異部宗輪論.md "wikilink")》：「說一切有部本宗同義者。……說一切行皆剎那滅。」
    [真諦譯](../Page/真諦.md "wikilink")《[部執異論](../Page/部執異論.md "wikilink")》：「說一切有部是執義本。……一切行剎尼柯（有剎那）。」
    失譯《[十八部論](../Page/十八部論.md "wikilink")》：「彼薩婆多根本見者。……一切行磨滅。」

28. [窺基](../Page/窺基.md "wikilink")《[大乘百法明門論解](../Page/大乘百法明門論解.md "wikilink")》：「我法俱有宗，此宗攝二十部、五部之義，謂犢子部、法上部、賢胄部、正量部、密林山部，或亦取經部根本一分之義。」

29. 《摩訶止觀》卷10：「附佛法外道者，起自犢子、方廣。自以聰明讀佛經書而生一見，附佛法起，故得此名。犢子讀《舍利弗毘曇》自制別義言：我在四句外，第五不可說藏中。……今犢子計我異於六師，復非佛法，諸論皆推不受，便是附佛法邪人法也。」

30. 玄奘譯《阿毘達磨大毘婆沙論》卷33：「復次為止他宗顯正義故。謂或有執涅槃有學、有無學、有非學非無學，如犢子部。……
    有說：此中應作餘說，問答決擇，理更顯故。謂應理論者，辨分別論者，所說有過，顯自無失。分別論者所說有二：一說，涅槃先是非學非無學後轉成學，先是學後轉成無學，先是無學復轉成學。二說，涅槃有三種，謂學者常是學，無學者常是無學，非學非無學者常是非學非無學。
    若對前說釋此文者，而『汝說涅槃有學、有無學、有非學非無學耶？』者，是應理論者問。重定前宗，若不定他宗，說他過失，則不應理。答『如是』者，是分別論者答，我說涅槃轉變不定，可有三種，故言『如是』。……我說涅槃體類差別，定有三種，故言『如是』。……」

31. 印順《說一切有部為主的論書與論師之研究》：「犢子部立三種涅槃：有學，無學，非學非無學。毘婆沙師評破他，稱之為「分別論者」。「分別」，本為阿毘達磨的標幟，上座系的獨到學風。由於現在有派，自稱「分別說者」，因而三世有派，漸形成「說一切有」，以為對立。分別說者雖是上座部中的現在有派，但是說一切有
    部的對立者，所以毘婆沙師，也泛指說一切有部以外的上座別系為分別論者。這樣，犢子部也被稱為分別論者了。或可以這樣說：犢子部所宗奉的根本阿毘達磨，雖誦本不同，而與分別論者（印度本土的，如法藏部等）一樣，都是『舍利弗阿毘達磨』。」